\vskip 2cm

{\noindent\bfseries\Huge Resumen}

\vskip 1cm

Una de las preocupaciones prioritarias en la labor docente de la enseñanza universitaria consiste en preparar materiales y documentos que motiven al alumnado y le faciliten el aprendizaje mediante ejemplos amenos y cercanos a sus intereses.

En este trabajo se desarrolla una herramienta y un conjunto de módulos para facilitar la enseñanza de los sistemas distribuidos aplicando ejemplos y construcciones basadas en los juegos de rol por computadora. Para ello se ha diseñado un motor de videojuegos en un lenguaje moderno y que puede resultar interesante para el alumno como Elixir. Sobre este motor se han implementado, también, ejemplos para ilustrar casos usando Java como lenguaje vehicular. El material constituye un portfolio para que los alumnos construyan su propio código partiendo de ejemplos en la asignatura de  Sistemas Distribuidos del Grado de Ingeniería Informática de la Escuela de Ingeniería Informática de Valladolid. El motor de videojuegos es altamente paratrizable y puede ejecutarse de manera distribuida, así como los escenarios, que pueden integrarse de modo distribuido. La implementación del motor de juegos se distribuye en forma de imagen de Docker para que el alumno pueda simular la construcción de un sistema distribuido en su propia máquina en el caso más reducido.

\textbf{Palabras clave:} Sistema Distribuido, Elixir, Java, juego por computadora, enseñanza.

\newpage

{\bfseries\Huge Abstract}

\vskip 1cm

One of the primary concerns in university-level teaching is preparing materials and documents that motivate students and facilitate learning through engaging examples relevant to their interests.

This work presents the development of a tool and a set of modules designed to facilitate the teaching of distributed systems by applying examples and constructs based on computer role-playing games. For this purpose, a video game engine has been designed using a modern language that students may find interesting, such as Elixir. Examples have also been implemented on top of this engine to illustrate use cases, employing Java as the instructional language. The material serves as a portfolio, allowing students to build their own code based on examples provided in the Distributed Systems course of the Bachelor's Degree in Computer Engineering at the School of Computer Engineering of Valladolid. The video game engine is highly parameterizable and can be executed in a distributed manner, just like the scenarios, which can also be integrated in a distributed way. The game engine's implementation is distributed as a Docker image, enabling students to simulate the construction of a distributed system on their own machine in a scaled-down environment.

\textbf{Keywords:} Distributed System, Elixir, Java, computer game, teaching.